高中生研發「蚊子採血器」驗愛滋 美基因工程競賽奪金

台中明道高中學生參加美國麻省理工學院iGEM國際基因工程生物競賽，以非洲愛滋病疫情發想，為解決檢驗針筒無法回收使用等問題，研發出「蚊子採血器」，經過基因改造的蚊子，只要吸收到受感染的細菌或病毒，就能出現免疫反應呈現螢光色，且具有可攜帶、環保等優點，一舉從全球58所優質高中團隊中脫穎而出拿下金牌，且是學校連續3年拿下金牌，相當難得。

明道代表隊指導老師陳沛鴻今天說，美國麻省理工學院舉辦的國際基因工程生物競賽（簡稱iGEM），為全球知名的合成生物與創意競賽，今年吸引全球40多個國家，共340個隊伍參賽，台灣共7所大學、2所高中參賽，學校團隊以「蚊子採血器」一舉拿下金牌。

明道中學高二的iGEM團隊隊長吳冠臻說，當初因想到非洲國家深受愛滋病問題困擾，尤其檢驗時需以針筒進行，不但檢驗過程容易發生交叉感染，針筒檢驗後也無法回收使用且處理複雜，於是想到以存在生活環境中的蚊子代替針筒當成採血器。

指導老師陳沛鴻說，學校4年前就開始參加此項競賽，且有計畫從國一開始培訓，並在國3時挑選出代表選手，除培訓時都使用研究所全英語的生物醫學教材，學校也設置媲美大學等級的分子生物學和基因工程專業實驗室與設備，並和交通大學、中興大學等實驗室進行資源共享。

陳沛鴻說，此項研究學生先在學校實驗室，將基因改造後的蚊子細胞放在培養皿，再加進大腸桿菌，在顯微鏡下可看到細胞發出綠色或螢光色反應，進一步在中興大學昆蟲系老師協助下，在實驗室以細針將改造後的DNA和細菌打進蚊子腹部，觀察發現約6個小時後腹部就開始發出螢光色，且可維持近1週。

陳沛鴻說，因蚊子吸收的血液在24小時內不會被消化，適合做天然的採血器，團隊並研發出裝蚊子的小盒子，只要將基因改造，檢驗單一病菌的蚊子放進盒子，並放在檢驗者的手臂上，讓蚊子透過盒子細網叮咬手臂吸血，就能進行檢測，因蚊子具有可分解、攜帶、環保等優點，未來有機會用於解決人類及畜牧業的傳染病問題。

學校也設置媲美大學等級的分子生物學和基因工程專業實驗室與設備，並和交通大學、中興大學等實驗室進行資源共享。

個supervisor應該幾有料

愛滋蚊

愛滋針

曾經諗過

台灣人諗到咁痴線

如果隻蚊吸完血 唔小心走甩左...

幾冇常識先講得出呢句野

好勁

唉，愚民政策都唔洗就搞成咁

隻蚊連愛滋都分解到？？

On99 你意思係蚊針傳到愛滋？

個比賽其實根本係鬥resources
仲未計有班仆街根本將幾年的project
用係呢個一年一度的比賽

吸咗愛滋血嘅蚊會唔會傳染俾人？

唔會，因為佢吸得太少血

唔會

以後見到鄰居屋企有螢光蚊就知咩事

咪撚ON9喇

明道中學到底幾有錢

香港人，不意外 呢邊d中學生已經玩緊理工野，香港中學生仲諗食袋底撈飲屌茶 以前仲好少少，可以炒下iphone，呢家連iphone都冇得炒

高中生已經識基因改造

香港唔會做倒
UG都冇得入lab
明明個concept就好簡單 改完粒菌掂倒病毒就著燈之嘛
不過好撚燒錢 仲要打入去粒蚊度

btw完全同愛滋蚊冇關係 係D菌做緊野 蚊真係只係採血
係慳左做血清個過程姐

你bio咩程度？

GEM又贏

話曬臺灣四大四中

屌你老味啦，仆街啦，而家連蚊都有用啦，我屌

唉

強国又可以自主研發成功了

蚊 叮 蟲 咬 不 會 感 染 愛 滋 病

* 蚊 雖 然 可 以 傳 播 某 些 傳 染 病 ， 例 如 瘧 疾 、 登 革 熱 ， 但 是 不 會 傳 播 愛 滋 病 。

* 蚊 會 傳 播 瘧 疾 是 因 為 瘧 疾 菌 會 進 入 蚊 的 身 體 並 大 量 繁 殖 。 當 帶 有 瘧 疾 菌 的 蚊 再 叮 其 他 人 的 時 候 ， 病 菌 便 會 隨 之 而 進 入 另 一 個 人 的 身 體 而 令 到 被 叮 者 受 感 染 。

* 蚊 不 能 傳 播 愛 滋 病 是 因 為 愛 滋 病 病 毒 不 能 在 蚊 的 體 內 生 存 及 繁 殖 的 。

* 即 使 被 叮 者 是 帶 愛 滋 病 病 毒 人 士 ， 但 蚊 是 只 會 吸 血 的 ， 牠 不 會 將 已 吸 食 的 血 液 注 入 另 一 個 人 身 上 ， 所 以 蚊 是 不 能 傳 播 愛 滋 病 病 毒 的 。

應該台灣自己嘅國立中興大學同國立交通大學

其實香港嘅UG囉咗好多年金

其實金獎唔難拎，滿足哂條件就得，唔洗非常有創意都得。
難嘅係各項大獎

次次聽到打哂飛機就覺得好笑

利申：幾年前玩過

講到性真係唔夠台仔玩

俾隻變種蚊針到會唔會變成變種人

發明源於需要

當年亞洲4小龍

星加玻：亞太IT強國

台灣：科研科普強國

南韓：影視娛樂強國

香港：窮得只剩下錢

如果係hiv的話放心, 唔會傳染

台中明道高中學生參加美國麻省理工學院iGEM國際基因工程生物競賽，以非洲愛滋病疫情發想，為解決檢驗針筒無法回收使用等問題，研發出「蚊子採血器」，經過基因改造的蚊子，只要吸收到受感染的細菌或病毒，就能出現免疫反應呈現螢光色，且具有可攜帶、環保等優點，一舉從全球58所優質高中團隊中脫穎而出拿下金牌，且是學校連續3年拿下金牌，相當難得。

（ok, 我落地獄）

白紋D蚊

你點知佢係咩菌對應蚊

直接絕佢種啦

香港都有中學生有玩科研嘅
而台仔都係得小部份有咁玩

大部份國家應該大部分中學生都r春袋多
北歐有啲就由中學開始鼓勵 好似芬蘭之類有啲免大中小學費嗰啲好鼓勵發展潛質

然後連登仔日日鬧人台狗

小部份？你過黎台灣睇下，超多中學生識用arduino，寫code變左基本野，就算唔黎台灣，上下ptt同各大程式科研論壇，都大把台灣仔討論，香港？喜茶post

我以為台灣係台北至南 唔知原來台南都好似矽谷咁勁

香港好多精英學校中四已經講財經 不過台灣普及方面好似論壇係嘅好過香港好多
但我覺得人口大數睇未必好似你身處到咁理想 香港中國美國台灣韓國日本都係 應該未勁到將大部分學生優質教育 所以推劣質去做低下層就有

可能你啱 我再plan下過台灣見證 thanks bro

台灣啲新聞真係睇下好啦 連記者都唔知自己寫咗啲乜
明明人哋High school project淨係做咗啲expression experiment。In vivo 就淨係做咗喂蚊飲水 最重要嗰啲Signaling同埋Receptor protein synthesis嘅 detail一啲都唔講 就咁quote on quote就當無咗件事
佢地有early exoposure係好事，但係吹到話實行到又盛就真係over晒
有興趣既巴打可以睇下佢地個Project:

"香港好多精英學校中四已經講財經"
咪即係炒炒炒呢D無建設的題目

財經可以係貨幣政策 貿易戰嘅
不過你理解為炒炒炒都啱 金融有無建設真係睇你點睇 有人話係百業之母有人話無實質生產
但香港係少科研風氣 點解要以彼之短比人之長 轉型又未轉成 電競就推得快 真係咁在意可能真係去外國教仔好啲 香港好易教到無靈魂

好簡單, 科研係立國之本
呢個世界上有邊個發達國家科研唔得?
美加唔需要講, 英法德北歐俄國都好犀利, 就連新加坡澳洲都谷
香港呢?

如果D蚊吸完血飛走晒會點

中華民國

無金融就無資金推動科研。 支那國策係要搞死香港就另計

工業革命都係因為為搵錢而出現

望下香港金融界點睇科研?
我唔否試科研需要錢, 但問下有幾多企業有興趣做R&D? 人才唔係無, 係香港人個mind-set搞唔起科研

都話支那香港係配合支那國策搞死香港

Link?

政府係一個問題, 但香港人呢?
當你企業比政府食住, D平民百姓呢? 咪又係炒股炒樓炒東炒西, 有提科研咩?
唔好乜都賴大陸, 係你自己香港人唔生性

無錢又點科研？平民百姓自己俾錢科研？
明明關支那事， 你都要搵藉口

GEM

最少要對科技有興趣, 最多咪留係大學做
但係有幾多香港學生會咁諗, 唔好講話諗住做research, 連大學揀科都係揀職訓
科研? 大材就咁倒哂落海
唔好乜都賴中國啦唔該 我之前都有講過中國係其中一個因素, 但唔係全部

iGEM呀

香港兒登 : 臺灣落後

你都戇鳩， 興趣點會突然爆出黎， 一係父母， 一係學校， 一係社會孕育， 但支那唔俾有喎

唔駛咁出力幫中國洗白嘅
中國政府控制香港政府係常識吧
香港政府擁有最多嘅土地同財政資源
港府唔放錢又無政策，神仙都難變

你真係連基本嘅常識都冇....

一大終於gold medal
前幾年仲試過連bronze都無

香港今年都有兩隊high school
一間私立 另一個兩間津貼聯隊
個比賽好燒錢 非三大呢兩年都無玩 邊有咁多funding

Diu高中就有得玩基因工程咁正

雖然HIV唔會透過蚊傳染
但蚊的確會傳播疾病
咁HIV又係疾病既一種
D人有疑問都唔出奇既
唔使屌得咁大力

沙特？
係 香港真係衰 但你諗下人哋一個國家做到分工再普及全國 香港一個城市大少係有比較劣勢 仲要順應中國定位

其實香港人mind set搞得起
誠仔搞起咗幾多科研計劃推出埋市場 雖然無dna大發現 太空大開發 但佢自己都fund咗幾十個pj 無出名無新聞唔代表香港無一班人同金主去搞科研
例如之前雞蛋粉定植物蛋 幫過敏同方便食肆加工

沙特有錢，而家幾間大學貼錢請世界級學者
科大前校長都過左去

i mean 香港係有科研，但規模太細
基本上係得科學園同大學有玩
再者你可以查下香港放落科研ge錢係gdp ge百份之幾

點解會11個負評？

我明香港差 我答返你私企都有fund R and D啫

Gdp香港結果同事實相符地少 但gdp無乜可比性 因為你提堆強國俄仔都係佔好低gdp 美國仲少過南韓
有啲黑馬好似印度論文關科學係奇多但gdp投入係較低
我覺得效率都好有關 人哋美帝投入1美元可能等同韓仔1.5美元效果呢 但同香港少嘅事實無關

佢以往似買科技多過科研
而且佢科研項目應該係美國搞？佢直接買公司做？
咁努力教人材將來一定好撚勁

讀下書啦屌你老母 港豬醜死怪

起香港，只會有大量IT 狗講最近出左咩新tools , 新language 去比較工具好用定唔好用，用vi 等於高人一等，php 等於垃圾，要唔要做CI, d code 靚唔靚，有無跟design pattern , fp > oop ，等等既discussion 多於實際，直接咁去一手一腳諗過idea 出黎，再花時間build up 樣野出黎 ，只會望住d 寫到好靚既code 狂打飛機

我真係好建議IT狗人生點都有一次要去hackazon , 直接present idea 先，學識係要product 行先

潮流式開發

你當左隻蚊係針筒？

iGEM每年幾百隊 有三份一人係拎金獎
好似拎金獎係多過銀銅獎
中大城大科大都拎過金獎
通常拎啲大獎果啲都係用多過一年去準備個project 投放好多資源落去先拎到
金銀銅獎真係豬肉獎黎 重點都係同其他學校交流synthetic biology
我果時去 最印象深刻都係有隊日本大學黎既 用蜜蜂黎solve prisoner dilemma 我問佢地整黎做乜撚 無咩應用價值 佢地話好玩咪得 真心痴撚線
利申：拎過金獎

我諗佢意思係咪想講 走甩咪唔知究竟邊個先係有愛滋??

以後叫雞落club都帶定一袋蚊

HK: BBA is my life

拎金獎要同其他隊collaborate 聽講有幾年係無人肯同hku collab

不如少啲 人，大家發揮下創意同想像力啦
一隻基因改造過嘅蚊，流入大自然，雜交下有冇可能基因異變？？
啲蚊已經夠仆街，異變成super蚊就冚球剷啦

咁都有得踩港，唔撚比係你同類？

唔係Grand Prize就收皮啦
Gold medal都攞黎打飛機
checklist咁做得曬就有㗎喇

Gold Medal只係睇你overall fulfilment 通街都係啦
只要你project個concept夠爆 同埋做到少少野已經得
不過有d大學就燒好多錢同時間落去e.g. GreatBay_China 呢隊高中用既野跟本係postgrad research level 既野 祖國有錢呀ma

利申：今年有去會場